\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2cm}
\usepackage{hyperref} % Opcional: para hipervínculos en el PDF

% Entornos theorem, proposition, etc.
\newtheorem{theorem}{Teorema}[section]
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposición}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lema}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corolario}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definición}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}[theorem]{Observación}
\newtheorem{example}[theorem]{Ejemplo}

% Comandos para atajos
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}

\title{Taller \# 2 de Anillos y Campos}
\author{
    Julián Vera (Código: (20212167064)), \\
    Nicole Vargas (Código: (20212167015)), \\
    y Wilson Jerez (Código: 201181167034)
}
\date{
    Universidad Distrital Francisco José de Caldas \\
    Facultad de Ciencias Matemáticas y Naturales \\
    Programa Académico de Matemáticas
}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Ejercicios}

\begin{enumerate}
    \item \input{wilson/1}
    
    \item El polinomio $x^4 + 4$ puede factorizarse en factores lineales en $\mathbb{Z}_5[x]$. Encuéntrese esta factorización.
    
    \item ¿Es $x^3 + 2x + 3$ un polinomio irreducible de $\mathbb{Z}_5[x]$? ¿Por qué? Exprésese como producto de polinomios irreducibles de $\mathbb{Z}_5[x]$.
    
    \item Pruebe que si $F$ es un campo, todo ideal primo propio de $F[x]$ es maximal.
    
    \item \input{wilson/5}
    
    \item Indique cuáles de las funciones dadas $\nu$ son evaluaciones euclidianas para los dominios enteros dados.
    \begin{enumerate}
        \item La función $\nu$ para $\mathbb{Z}$ dada por $\nu(n) = n^2$ para $n \in \mathbb{Z}$ distinto de cero.
        \item La función $\nu$ para $\mathbb{Q}$ dada por $\nu(a) = a^2$ para $a \in \mathbb{Q}$ distinto de cero.
    \end{enumerate}
    
    \item \input{wilson/7}
    
    \item Muéstrese que $\{a+ xf(x) \mid a \in \mathbb{Z}, f(x) \in \mathbb{Z}[x]\}$ es un ideal en $\mathbb{Z}[x]$.
    
    \item Sea $D$ un dominio euclidiano y sea $\nu$ una evaluación euclidiana en $D$. Muéstrese que si $a$ y $b$ son asociados en $D$, entonces $\nu(a) = \nu(b)$.
    
    \item Sea $D$ un DFU. Un elemento $c$ en $D$ es un mínimo común múltiplo de dos elementos $a$ y $b$ en $D$ si $a \mid c$ y $b \mid c$ y $c$ divide a todo elemento de $D$ que sea divisible entre $a$ y $b$. Muéstrese para cualesquiera dos elementos no nulos de $D$, un dominio euclidiano, tienen un mínimo común múltiplo en $D$.
    
    \item  \input{wilson/11}
    
    \item Use el algoritmo euclideano en $\mathbb{Z}[i]$ para encontrar el máximo común divisor de $8 + 6i$ y $5 - 15i$.

    \item Sea $\langle \alpha \rangle$ un ideal principal distinto de cero en $\mathbb{Z}[i]$.
    
    \begin{enumerate}
        \item[a)] Muéstrese que $\mathbb{Z}[i]/\langle \alpha \rangle$ es un anillo finito. \textbf{[Sugerencia: úsese el algoritmo de división.]}
        
        \item[b)] Muéstrese que si $\pi$ es un irreducible de $\mathbb{Z}[i]$, entonces $\mathbb{Z}[i]/\langle \pi \rangle$ es un campo.
        
        \item[c)] Con respecto a b), encuéntrese el orden $n$ y característica de cada uno de los siguientes campos:
        
        \begin{enumerate}
            \item[1)] $\mathbb{Z}[i]/\langle 3 \rangle$
            \item[2)] $\mathbb{Z}[i]/\langle 1 + i \rangle$
            \item[3)] $\mathbb{Z}[i]/\langle 2 + i \rangle$
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}

    \item \input{wilson/14}
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section*{Ejercicios de la clase}
\begin{enumerate}
    \item \input{wilson/1c.tex}
    \item \input{wilson/2c.tex}
    \item \input{wilson/3c.tex}
    \item Encuentre el inverso multiplicativo para \( a + b t \) en \( \mathbb{Q}[x] / \langle p(x) \rangle \) con \( a + b t \neq 0 \).

\end{enumerate}
\end{document}

