En los Ejercicios 1 a 5, indique si la función \( \nu \) dada es una norma euclidiana para el dominio integral dado.

\begin{enumerate}
    \item La función \( \nu \) para \( \mathbb{Z} \) dada por \( \nu(n) = n^2 \) para \( n \neq 0 \) en \( \mathbb{Z} \).
    
    \textbf{Solución:} Sí, es una norma euclidiana. Para ver esto, recordemos que \( |\cdot| \) es una norma euclidiana en \( \mathbb{Z} \). Para la Condición 1, encontramos \( q \) y \( r \) tales que \( a = bq + r \) donde \( r = 0 \) o \( |r| < |b| \). Entonces, seguramente tenemos \( \nu(r) = 0 \) o \( \nu(r) = r^2 < b^2 = \nu(b) \), porque \( r \) y \( b \) son enteros. Para la Condición 2, note que \( \nu(a) = a^2 \leq a^2 b^2 = \nu(ab) \) para \( a \) y \( b \) no nulos, porque \( a \) y \( b \) son enteros.
    
    \item La función \( \nu \) para \( \mathbb{Z}[x] \) dada por \( \nu(f(x)) = \) (grado de \( f(x) \)) para \( f(x) \neq 0 \) en \( \mathbb{Z}[x] \).
    
    \textbf{Solución:} No, \( \nu \) no es una norma euclidiana. Sea \( a = x \) y \( b = 2x \) en \( \mathbb{Z}[x] \). No existen \( q(x), r(x) \in \mathbb{Z}[x] \) que satisfagan \( x = (2x)q(x) + r(x) \) donde el grado de \( r(x) \) es menor que 1.
    
    \item La función \( \nu \) para \( \mathbb{Z}[x] \) dada por \( \nu(f(x)) = \) (el valor absoluto del coeficiente del término de mayor grado no nulo de \( f(x) \)) para \( f(x) \neq 0 \) en \( \mathbb{Z}[x] \).
    
    \textbf{Solución:} No, \( \nu \) no es una norma euclidiana. Sea \( a = x \) y \( b = x + 2 \) en \( \mathbb{Z}[x] \). No existen \( q(x), r(x) \in \mathbb{Z}[x] \) que satisfagan \( x = (x + 2)q(x) + r(x) \) donde el valor absoluto del coeficiente del término de mayor grado en \( r(x) \) es menor que 1.
    
    \item La función \( \nu \) para \( \mathbb{Q} \) dada por \( \nu(a) = a^2 \) para \( a \neq 0 \) en \( \mathbb{Q} \).
    
    \textbf{Solución:} No, no es una norma euclidiana. Sea \( a = 1/2 \) y \( b = 1/3 \). Entonces \( \nu(a) = (1/2)^2 = 1/4 > 1/36 = \nu(1/6) = \nu(ab) \), por lo que se viola la Condición 2.
    
    \item La función \( \nu \) para \( \mathbb{Q} \) dada por \( \nu(a) = 50 \) para \( a \neq 0 \) en \( \mathbb{Q} \).
    
    \textbf{Solución:} Sí, es una norma euclidiana, pero no es útil. Sea \( a, b \in \mathbb{Q} \). Si \( b \neq 0 \), sea \( q = a/b \). Entonces \( a = bq + 0 \), lo que satisface la Condición 1. Para la Condición 2, si tanto \( a \) como \( b \) son no nulos, entonces \( \nu(a) = 50 \leq 50 = \nu(ab) \).
    
    \item Refiriéndose al Ejemplo 46.11, exprese realmente el mcd 23 en la forma \( \lambda(22,471) + \mu(3,266) \) para \( \lambda, \mu \in \mathbb{Z} \).
    
    \textbf{Solución:} Tenemos \( 23 = 3(138) - 1(391) \), pero \( 138 = 3,266 - 8(391) \), entonces
    \[
    23 = 3[3,266 - 8(391)] - 1(391) = 3(3,266) - 25(391).
    \]
    Ahora \( 391 = 7(3,266) - 22,471 \), entonces
    \[
    23 = 3(3,266) - 25[7(3,266) - 22,471] = 25(22,471) - 172(3,266).
    \]
    
    \item Encuentre un mcd de 49,349 y 15,555 en \( \mathbb{Z} \).
    
    \textbf{Solución:} Realizando el algoritmo de la división, obtenemos
    \[
    49,349 = (15,555)3 + 2,684,
    \]
    \[
    15,555 = (2,684)6 - 549,
    \]
    \[
    2,684 = (549)5 - 61,
    \]
    \[
    549 = (61)9 + 0,
    \]
    entonces el mcd es 61.
    
    \item Siguiendo la idea del Ejercicio 6 y refiriéndose al Ejercicio 7, exprese el mcd positivo de 49,349 y 15,555 en \( \mathbb{Z} \) en la forma \( \lambda(49,349) + \mu(15,555) \) para \( \lambda, \mu \in \mathbb{Z} \).
    
    \textbf{Solución:} Tenemos \( 61 = 5(549) - 2,684 \), pero \( 549 = 6(2,684) - 15,555 \), entonces
    \[
    61 = 5[6(2,684) - 15,555] - 2,684 = 29(2,684) - 5(15,555).
    \]
    Ahora \( 2,684 = 49,349 - 3(15,555) \), entonces
    \[
    61 = 29[49,349 - 3(15,555)] - 5(15,555) = 29(49,349) - 92(15,555).
    \]
    
    \item Encuentre un mcd de \( x^{10} - 3x^9 + 3x^8 - 11x^7 + 11x^6 - 11x^5 + 19x^4 - 13x^3 + 8x^2 - 9x + 3 \) y \( x^6 - 3x^5 + 3x^4 - 9x^3 + 5x^2 - 5x + 2 \) en \( \mathbb{Q}[x] \).
    
    \textbf{Solución:} Usamos el algoritmo de la división.
    
    Aplicamos el \textbf{algoritmo de Euclides} siguiendo la sucesión típica de divisiones:
    \[
    \begin{aligned}
        f(x) &= q_1(x)\,g(x) + r_1(x), \\
        g(x) &= q_2(x)\,r_1(x) + r_2(x), \\
        r_1(x) &= q_3(x)\,r_2(x) + r_3(x), \\
            &\;\;\vdots \\
        r_{n-1}(x) &= q_n(x)\,r_n(x) + 0,
    \end{aligned}
    \]
    donde el último residuo no nulo, \(r_n(x)\), es el \textbf{máximo común divisor}.

    \medskip

    En nuestro caso concreto, los pasos de división se especifican como sigue:

    \[
    \begin{aligned}
    f(x) \;=\;& 
    (x^4 \;-\; 2x)\;\cdot g(x) 
    \;+\; \underbrace{\bigl(-2x^7 + 6x^6 - 6x^5 + 6x^4 - 13x^3 + 8x^2 - 9x + 3\bigr)}_{r_1(x)},
    \\[4pt]
    g(x) \;=\;& 
    (x^2 + 6x \;-\; 19)\;\cdot r_1(x) 
    \;+\; \underbrace{\bigl(19x^4 + 57x^3 + 38x^2 - 23x + 2\bigr)}_{r_2(x)},
    \\[4pt]
    r_1(x) \;=\;& 
    (\,x \;-\; 3\,)\;\cdot r_2(x) 
    \;+\; \underbrace{\bigl(x^3 + 2x - 1\bigr)}_{r_3(x)},
    \\[4pt]
    r_2(x) \;=\;& (19x+57 )\;\cdot r_3(x) \;+\; 0.
    \end{aligned}
    \]

    Tras la última división, el proceso de Euclides concluye porque el residuo es cero y, por tanto, 
    el \textit{último resto distinto de cero} es
    \[
    r_3(x) \;=\; x^3 \;+\; 2x \;-\; 1.
    \]

    En un anillo de polinomios sobre un campo $\mathbb{Q}[x]$, los divisores máximos comunes son únicos \emph{salvo} un factor constante no nulo. Así, concluimos:

    \[
    \boxed{\gcd\!\bigl(f(x),\,g(x)\bigr) \;=\; x^3 \;+\; 2x \;-\; 1.}
    \]

    \noindent
    \textbf{Observación:} Cada coeficiente se maneja sobre \(\mathbb{Q}\), por lo que las operaciones de división de polinomios se realizan sin restricciones, y no necesitamos normalizar factores adicionales más allá de un posible factor multiplicativo no cero. Así queda verificado el resultado final. 

        
    \item Describa cómo se puede usar el algoritmo euclidiano para encontrar el mcd de \( n \) miembros \( a_1, a_2, \ldots, a_n \) de un dominio euclidiano.
    
    \textbf{Solución:} Use el algoritmo euclidiano para encontrar el mcd \( d_2 \) de \( a_2 \) y \( a_1 \). Luego úselo para encontrar el mcd \( d_3 \) de \( a_3 \) y \( d_2 \). Luego úselo nuevamente para encontrar el mcd \( d_4 \) de \( a_4 \) y \( d_3 \). Continúe este proceso hasta encontrar el mcd \( d_n \) de \( a_n \) y \( d_{n-1} \). El mcd de los \( n \) miembros \( a_1, a_2, \ldots, a_n \) es \( d_n \).
    
    \item Usando su método ideado en el Ejercicio 10, encuentre el mcd de 2178, 396, 792 y 726.
    
    \textbf{Solución:} Usamos la notación de la solución del ejercicio anterior con \( a_1 = 2178 \), \( a_2 = 396 \), \( a_3 = 792 \) y \( a_4 = 726 \). Tenemos \( 2178 = 5(396) + 198 \) y \( 396 = 2(198) + 0 \), por lo que \( d_2 = 198 \). Tenemos \( 792 = 4(198) + 0 \) así que \( d_3 = 198 \). Tenemos \( 726 = 3(198) + 132 \), \( 198 = 1(132) + 66 \), y \( 132 = 2(66) + 0 \). Así, el mcd de 2178, 396, 792 y 726 es \( d_4 = 66 \).
\end{enumerate}